\chapter*{АННОТАЦИЯ}

В данной курсовой работе рассматривается разработка программного комплекса
для организации очереди, включающего мобильное приложение на платформе Android
и серверную часть на основе Ktor с использованием языка программирования
Kotlin. Мобильное приложение, разработанное в среде Android Studio,
предоставляет пользователям удобный интерфейс для регистрации в очереди,
отслеживания текущего статуса и получения уведомлений о продвижении.\par
Серверная часть, реализованная с использованием фреймворка Ktor,
обеспечивает надежное и быстрое взаимодействие между клиентом и сервером.
Для хранения данных о пользователях и очередях используется база данных
PostgreSQL, что гарантирует высокую производительность
и масштабируемость решения.\par
В рамках работы проведен анализ требований к программному комплексу,
спроектирована архитектура системы, реализованы ключевые модули
и проведено тестирование на предмет функциональности и стабильности.
Отдельное внимание уделено вопросам безопасности данных
и защите от несанкционированного доступа.\par
Разработанный программный комплекс предназначен для использования
в различных сферах, где требуется организация очередей,
таких как медицинские учреждения, государственные организации
и коммерческие предприятия. Работа демонстрирует возможности современной
разработки на Kotlin и применения фреймворка Ktor
для создания эффективных и надежных серверных решений.\par
Работа включает \pageref{lastpage} страницы, выполнена с использованием 5
источников, содержит: 10 иллюстрирующих рисунка, 3 приложения.
