https://itexamanswers.net/7-4-2-lab-implement-dhcpv4-answers.html

\section{Выполнение практической работы}

\section{Создание сети и настройка основных параметров устройства}

\subsection{Создание схемы адресации}

\begin{table}[htbp]
	\centering
	\caption{Network Device Information}
	\label{tab:network_devices}
	\begin{tabular}{|l|l|l|l|l|}
		\hline
		\textbf{Device} & \textbf{Interface} & \textbf{IP Address}
			& \textbf{Subnet Mask} & \textbf{Default Gateway} \\ \hline
		R1 & G0/0/0 & 10.0.0.1 & 255.255.255.252 & N/A \\ \hline
		R1 & G0/0/1 & N/A & N/A & N/A \\ \hline
		R1 & G0/0/1.100 & 192.168.1.1 & 255.255.255.192 & N/A \\ \hline
		R1 & G0/0/1.203 & 192.168.1.65 & 255.255.255.224 & N/A \\ \hline
		R1 & G0/0/1.1000 & N/A & N/A & N/A \\ \hline
		R2 & G0/0/0 & 10.0.0.2 & 255.255.255.252 & N/A \\ \hline
		R2 & G0/0/1 & 192.168.1.97 & 255.255.255.240 & N/A \\ \hline
		S1 & VLAN 203 & 192.168.1.66 & 255.255.255.224 & 192.168.1.65 \\ \hline
		S2 & VLAN 1 & 192.168.1.98 & 255.255.255.240 & 192.168.1.97 \\ \hline
		PC & NIC & DHCP & DHCP & DHCP \\ \hline
		PC & NIC & DHCP & DHCP & DHCP \\ \hline
	\end{tabular}
\end{table}

\subsection{Настройте базовые параметры каждого коммутатора}

\begin{verbatim}
hostname R1_BONDAR
no ip domain lookup
enable secret class
line console 0
password cisco
login
line vty 0 4
password cisco
login
service password-encryption
banner motd # You must be authorizeded! #
copy running-config startup-config
clock set 21:15:00 12 Mar 2024
\end{verbatim}

\subsection{Настройка маршрутизации между сетями VLAN
	на маршрутизаторе R1\_ФАМИЛИЯ}

Активируйте интерфейс G0/0/1 на маршрутизаторе.

\begin{verbatim}
interface g0/0/1
no shutdown
exit
\end{verbatim}

Настройте подинтерфейсы для каждой VLAN
в соответствии с требованиями таблицы IPадресации.
Все субинтерфейсы используют инкапсуляцию 802.1Q
и назначаются первый полезный адрес из вычисленного пула IP-адресов.
Убедитесь, что подинтерфейсу для native VLAN не назначен IP-адрес.
Включите описание для каждого подинтерфейса.

\begin{verbatim}
interface g0/0/1.100
description Client
encapsulation dot1q 100
ip address 192.168.1.1 255.255.255.192
interface g0/0/1.203
encapsulation dot1q 203
description Management
ip address 192.168.1.65 255.255.255.224
interface g0/0/1.1000
encapsulation dot1q 1000 native
description Native
\end{verbatim}

Убедитесь, что вспомогательные интерфейсы работают.

\begin{verbatim}
show ip interface brief
\end{verbatim}

\subsection{Настройте G0/1 на R2, затем G0/0/0
	и статическую маршрутизацию для обоих маршрутизаторов}

Настройте G0/0/1 на R2 с первым IP-адресом подсети C, рассчитанным ранее.

\begin{verbatim}
interface g0/0/1
ip address 192.168.1.97 255.255.255.240
no shutdown
exit
\end{verbatim}

Настройте интерфейс G0/0/0 для каждого маршрутизатора
на основе приведенной выше таблицы IP-адресации.

\begin{verbatim}
interface g0/0/0
ip address 10.0.0.1 255.255.255.252  // R1
ip address 10.0.0.2 255.255.255.252  // R2
no shutdown
\end{verbatim}

Настройте маршрут по умолчанию на каждом маршрутизаторе,
указываемом на IP-адрес G0/0/0 на другом маршрутизаторе.

\begin{verbatim}
ip route 0.0.0.0 0.0.0.0 10.0.0.2  // R1
ip route 0.0.0.0 0.0.0.0 10.0.0.1  // R2
\end{verbatim}

Убедитесь, что статическая маршрутизация работает
с помощью отправки эхо-запроса до адреса G0/0/1 R2 от R1\_ФАМИЛИЯ.

\begin{verbatim}
ping 192.168.1.97
\end{verbatim}

Сохраните текущую конфигурацию в файл загрузочной конфигурации

\begin{verbatim}
copy running-config startup-config
\end{verbatim}

\subsection{Настройте базовые параметры каждого коммутатора}

\begin{verbatim}
hostname S1
no ip domain-lookup
enable secret class
line console 0
password cisco
login
line vty 0 4
password cisco
login
service password-encryption
banner motd # You must be authorizeded! #
exit
copy running-config startup-config
clock set 21:32:00 13 Mar 2019
\end{verbatim}

\subsection{Создайте сети VLAN на коммутаторе S1}

Создайте необходимые VLAN на коммутаторе 1
и присвойте им имена из приведенной выше таблицы.

\begin{verbatim}
vlan 100
name Clients
vlan 200
name Management
vlan 999
name Parking\_Lot
vlan 1000
name Native
exit
\end{verbatim}

Настройте и активируйте интерфейс управления на S1 (VLAN X+200),
используя второй IP-адрес из подсети, рассчитанный ранее.
Кроме того установите шлюз по умолчанию на S1.

\begin{verbatim}
interface vlan 203
ip address 192.168.1.66 255.255.255.224
no shutdown
exit
ip default-gateway 192.168.1.65
\end{verbatim}

Настройте и активируйте интерфейс управления на S2 (VLAN 1),
используя второй IP-адрес из подсети, рассчитанный ранее.
Кроме того, установите шлюз по умолчанию на S2

\begin{verbatim}
interface vlan 1
ip address 192.168.1.98 255.255.255.240
no shutdown
exit
ip default-gateway 192.168.1.97
\end{verbatim}

Назначьте все неиспользуемые порты S1 VLAN Parking\_Lot,
настройте их для статического режима доступа
и административно деактивируйте их.
На S2 административно деактивируйте все неиспользуемые порты.

\begin{verbatim}
interface range f0/1 - 4, f0/7 - 24, g0/1 - 2  // S1
interface range f0/1 - 4, f0/6 - 17, f0/19 - 24, g0/1 - 2  // S2
switchport mode access
switchport access vlan 999  // S1
shutdown
exit
\end{verbatim}

\subsection{Назначьте сети VLAN соответствующим интерфейсам коммутатора}

Назначьте используемые порты соответствующей VLAN
(указанной в таблице VLAN выше)
и настройте их для режима статического доступа.

\begin{verbatim}
// S1
interface f0/6
switchport mode access
switchport access vlan 100
\end{verbatim}


Убедитесь, что VLAN назначены на правильные интерфейсы.

\begin{verbatim}
// S1
show vlan brief
\end{verbatim}

\textbf{Почему интерфейс F0/5 указан в VLAN 1?}\\
Порт 5 находится в VLAN по умолчанию и не был настроен как магистраль 802.1Q.

\subsection{Вручную настройте интерфейс S1 F0/5 в качестве транка 802.1Q}

Измените режим порта коммутатора,
чтобы принудительно создать магистральный канал.

\begin{verbatim}
interface f0/5
switchport mode trunk
\end{verbatim}

В рамках конфигурации транкового канала установите
для native VLAN значение 1000.

\begin{verbatim}
switchport trunk native vlan 1000
\end{verbatim}

В качестве другой части конфигурации магистрали укажите, что VLAN 100, X+200 и 1000 могут проходить по транковому каналу.

\begin{verbatim}
switchport trunk allowed vlan 100,203,1000
\end{verbatim}

Сохраните текущую конфигурацию в файл загрузочной конфигурации.

\begin{verbatim}
copy running-config startup-config
\end{verbatim}

Проверьте состояние транкового канала.

\begin{verbatim}
show interfaces trunk
\end{verbatim}

\textbf{Какой IP-адрес был бы у ПК,
если бы он был подключен к сети с помощью DHCP?}\\
Они будут самонастраиваться с помощью автоматического
частного IP-адреса (APIPA) в диапазоне 169.254.x.x.


\section{Настройка и проверка двух серверов DHCPv4 на R1\_ФАМИЛИЯ}

\subsection{Настройте R1\_ФАМИЛИЯ с пулами DHCPv4
	для двух поддерживаемых подсетей}

\begin{verbatim}
ip dhcp excluded-address 192.168.1.1 192.168.1.5
ip dhcp pool R1_Client_LAN
network 192.168.1.0 255.255.255.192
domain-name ccna-lab.com
default-router 192.168.1.1
lease 2 12 30

ip dhcp excluded-address 192.168.1.97 192.168.1.101
ip dhcp pool R2_Client_LAN
network 192.168.1.96 255.255.255.240
default-router 192.168.1.97
domain-name ccna-lab.com
lease 2 12 30
\end{verbatim}

\subsection{Сохраните конфигурацию}
Сохраните текущую конфигурацию в файл загрузочной конфигурации.
Закройте окно настройки.

\begin{verbatim}
copy running-config startup-config
\end{verbatim}

\subsection{Проверка конфигурации сервера DHCPv4}

Чтобы просмотреть сведения о пуле,
выполните команду \texttt{show ip dhcp pool}.

\begin{verbatim}
R1_BONDAR#show ip dhcp pool 

Pool R1_Client_LAN :
 Utilization mark (high/low)    : 100 / 0
 Subnet size (first/next)       : 0 / 0 
 Total addresses                : 62
 Leased addresses               : 0
 Excluded addresses             : 2
 Pending event                  : none

 1 subnet is currently in the pool
 Current index        IP address range                    Leased/Excluded/Total
 192.168.1.1          192.168.1.1      - 192.168.1.62      0    / 2     / 62

Pool R2_Client_LAN :
 Utilization mark (high/low)    : 100 / 0
 Subnet size (first/next)       : 0 / 0 
 Total addresses                : 14
 Leased addresses               : 0
 Excluded addresses             : 2
 Pending event                  : none

 1 subnet is currently in the pool
 Current index        IP address range                    Leased/Excluded/Total
 192.168.1.97         192.168.1.97     - 192.168.1.110     0    / 2     / 14
R1_BONDAR#
\end{verbatim}

Выполните команду \texttt{show ip dhcp binding}
для проверки установленных назначений адресов DHCP.

\begin{verbatim}
R1_BONDAR#show ip dhcp binding 
IP address       Client-ID/              Lease expiration        Type
                 Hardware address
R1_BONDAR#
\end{verbatim}

Выполните команду \textbf{show ip dhcp server statistics}
для проверки сообщений DHCP.

\textbf{NOT WORK?}

\subsection{Попытка получить IP-адрес от DHCP на PC-A}

Из командной строки компьютера PC-A выполните команду ipconfig /all.

После завершения процесса обновления выполните команду ipconfig для просмотра новой информации об IP-адресе.

Проверьте подключение с помощью эхо-запроса
на IP-адрес интерфейса R1\_ФАМИЛИЯ G0/0/1.

\begin{verbatim}
ping 192.168.1.1
\end{verbatim}

\subsection{Настройка и проверка DHCP-ретрансляции на R2}

\subsection{\\Настройка R2 в качестве агента DHCP-ретрансляции
	для локальной сети на G0/0/1}

Настройте команду ip helper-address на G0/0/1,
указав IP-адрес G0/0/0 R1\_ФАМИЛИЯ.

\begin{verbatim}
// R2
interface g0/0/1
ip helper-address 10.0.0.1
\end{verbatim}

Сохраните конфигурацию.

\begin{verbatim}
copy running-config startup-config
\end{verbatim}

\subsection{Попытка получить IP-адрес от DHCP на PC-B}

Из командной строки компьютера PC-B выполните команду \texttt{ipconfig /all}.

После завершения процесса обновления выполните команду\texttt{ipconfig} 
для просмотра новой информации об IP-адресе.

Проверьте подключение с помощью эхо-запроса
на IP-адрес интерфейса R1\_ФАМИЛИЯ G0/0/1.

\begin{verbatim}
ping 192.168.1.1
\end{verbatim}

Выполните \texttt{show ip dhcp binding} для R1\_ФАМИЛИЯ =
для проверки назначений адресов в DHCP.

\begin{verbatim}
R1_BONDAR# show ip dhcp binding 
IP address       Client-ID/              Lease expiration        Type
                 Hardware address
192.168.1.6      0060.5C61.DA44           --                     Automatic
192.168.1.102    00E0.B081.7204           --                     Automatic
R1_BONDAR#
\end{verbatim}

Выполните команду \texttt{show ip dhcp server statistics}
для проверки сообщений DHCP.

\textbf{NOT WORK?}

\section{Ответы на контрольные вопросы}
\subsection{Опишите назначение протокола DHCP. Назовите основные 
преимущества протокола DHCP.}
Протокол динамической конфигурации узла (DHCP) динамически 
назначает IP-адреса и другую информацию о конфигурации сети.

Протокол DHCPv4 является крайне полезным инструментом, 
позволяющим сетевым администраторам значительно экономить время.
Использование централизованного сервера DHCP позволяет 
организации управлять присвоением всех динамических IP-адресов с одного 
сервера.

\subsection{Опишите принцип работы протокола DHCP. Какой тип 
рассылки используется в сообщении DHCP Discover и почему?}
DHCPv4 работает по модели «клиент-сервер». Когда клиент 
подключается к серверу DHCPv4, сервер присваивает или сдает ему в аренду 
IPv4-адрес. Клиент с арендованным IP-адресом подключается к сети до 
истечения срока аренды. Периодически клиент должен связываться с DHCP-
сервером для продления срока аренды. По истечении срока аренды сервер 
DHCP возвращает адрес в пул, из которого адрес может быть повторно 
получен при необходимости.

В сообщении DHCPDISCOVER используется широковещательный тип 
рассылки. Поскольку во время загрузки у клиента нет верной IPv4-
информации, для связи с сервером используются широковещательные адреса 
уровня 2 и уровня 3.

\subsection{Укажите основные шаги для получения IP-адреса при 
использовании протокола DHCPv4. Какие основные действия 
необходимо предпринять для настройки сервера DHCPv4?}
Четырехэтапном процесс получения адреса в аренду:
\begin{itemize}
	\item Обнаружение DHCP (DHCPDISCOVER).
	\item Предложение DHCP (DHCPOFFER).
	\item Запрос DHCP (DHCPREQUEST).
	\item Подтверждение DHCP (DHCPACK).
\end{itemize}

Для настройки сервера DHCPv4 Cisco IOS выполните следующие 
действия:
\begin{itemize}
	\item Исключение IPv4-адресов.
	\item Определение имени пула DHCPv4.
	\item Создание пула DHCPv4.
\end{itemize}

\subsection{Какой тип рассылки используется в сообщении DHCP Request и 
почему? Какие шаги используются для продления аренды IP-адреса
при использовании протокола DHCPv4?}
В сообщении DHCPREQUEST используется широковещательный тип 
рассылки.

Двухэтапный процесс продления аренды с сервером DHCPv4:
\begin{itemize}
	\item DHCP \textbf{Request (DHCPREQUEST)}\\
		Перед окончанием аренды клиент отправляет сообщение 
		DHCPREQUEST DHCPv4-серверу, который первоначально предложил IPv4-
		адрес, чтобы DHCPv4-сервер мог продлить срок аренды.
	\item \textbf{DHCP Acknowledgment (DHCPACK)}\\
		При получении сообщения DHCPREQUEST сервер подтверждает 
		информацию об аренде ответным сообщением DHCPACK.
\end{itemize}

\subsection{Для чего необходимо использовать DHCPv4-ретрансляцию? 
Перечислите варианты назначения GUA для IPv6}
Агент DHCP-ретрансляции обеспечивает ретрансляцию сообщений 
DHCP между DHCP-клиентами и DHCP-серверами в различных IP-сетях.
Поскольку протокол DHCP основан на широковещательной рассылке, 
пакеты этого протокола по умолчанию не проходят через маршрутизаторы. 
Агент DHCP-ретрансляции получает любые широковещательные DHCP-
пакеты в одной подсети и пересылает их по заданному IP-адресу в другой 
подсети.

Варианты назначения GUA: без учета состояния и с сохранением 
состояния.

\subsection{Охарактеризуйте работу метода SLAAC. Какие флаги 
используются в сообщении RA и что они означают?}
SLAAC – это служба без схранения состояния. Это означает, что нет 
сервера, который хранит информацию о сетевых адресах, чтобы узнать, 
какие IPv6-адреса используются и какие из них доступны.

Сообщение ICMPv6 RA содержит три флага:
\begin{itemize}
	\item Флаг \textbf{А} --- это флаг автонастройки адреса. Автоматическая 
		конфигурация адреса без сохранения состояния (Stateless Address 
		Autoconfiguration, SLAAC) для создания IPv6 GUA.
	\item Флаг \textbf{Other Configuration} (флаг \textbf{O})
		--- это флаг конфигурации 
		Other. Другая информация доступна с сервера DHCPv6 без 
		состояния.
	\item Флаг \textbf{Managed Address Configuration} (флаг \textbf{M})
		--- это флаг настройки управляемого (managed) адреса.
\end{itemize}

\subsection{Охарактеризуйте работу метода DHCPv6 без сохранения 
состояния. Опишите методы, используемые для генерации 
идентификатора интерфейса при использовании SLAAC.}
Процесс называется протокол DHCPv6 без отслеживания состояния, 
поскольку сервер не поддерживает никакую информацию о состоянии 
клиента, то есть список доступных и распределенных IPv6-адресов. DHCPv6-
серверы без отслеживания состояния предоставляют только параметры 
конфигурации для клиента, но не выделяют IPv6-адреса.

Два метода для генерации идентификатора интерфейса (ID):
\begin{itemize}
	\item Генерация случайным образом --- 64-битный IID может быть 
		случайным числом, сгенерированным операционной системой 
		клиента.
	\item EUI-64 --- хост создает идентификатор интерфейса, используя 
		свой 48-битный MAC-адрес и вставляет шестнадцатеричное 
		значение fffe в середине адреса.
\end{itemize}

\subsection{Охарактеризуйте работу метода DHCPv6 с сохранением 
состояния. Опишите основные шаги работы DHCPv6.}
DHCPv6 с отслеживанием состояния получил такое название потому, 
что сервер DHCPv6 поддерживает информацию о состоянии протокола IPv6.

Шаги работы DHCPv6:
\begin{itemize}
	\item Хост отправляет сообщение RS.
	\item Маршрутизатор IPv6 отвечает сообщением RA.
	\item Хост отправляет сообщение SOLICIT DHCPv6.
	\item Сервер DHCPv6 отвечает сообщением DHCPv6 ADVERTISE.
	\item Хост отвечает серверу DHCPv6.
	\item Сервер DHCPv6 отправляет сообщение REPLY.
\end{itemize}

\subsection{Как клиент IPv6 может убедиться в уникальности своего IPv6-
адреса, полученного с помощью метода SLAAC? Какие 
основные действия необходимо предпринять для настройки 
сервера DHCPv6?}
Процесс обнаружения дубликатов адресов (DAD) используется хостом 
для обеспечения уникальности GUA IPv6. 

Для настройки и проверки маршрутизатора как DHCPv6 без 
сохранения состояния сервера DHCPv6 необходимо выполнить пять шагов:
\begin{itemize}
	\item Включите маршрутизацию IPv6.
	\item Определите имя пула DHCPv6.
	\item Создайте DHCPv6-пула
	\item Привяжите пул DHCPv6 к интерфейсу.
	\item Убедитесь, что узлы получили сведения об IPv6-адресации.
\end{itemize}

