\section{Описание}

\subsection{Общая концепция}
Это захватывающая аркадная игра, в которой игрок управляет автомобилем,
стремящимся доехать до финиша по опасной дороге.
На пути игрока встречаются различные препятствия и враги,
такие как летательные средства, сбрасывающие бомбы.
Игрок должен использовать все свои навыки и вооружение,
чтобы избежать опасностей и уничтожить врагов.

\subsection{Геймплей}
Игрок управляет автомобилем, который движется по дороге
в стиле 2.5D --- движение происходит в двух измерениях с перспективой
и визуальными эффектами трёхмерного пространства.
Основная цель --- добраться до финиша быстрее всех, избегая бомб
и уничтожая летательные средства.

\subsection{Основные особенности}
\begin{itemize}
    \item \textbf{Управление автомобилем:} Используйте клавиши стрелок
		для управления автомобилем. Нажмите стреку вверх для ускорения,
		вниз для торможения, влево и вправо для маневрирования;
    \item \textbf{Атака:} Используйте левую клавишу мышы и курсор
		для стрельбы и наведения по летательным средствам;
    \item \textbf{Уклонение:} Избегайте бомб,
		которые сбрасывают враги, маневрируя автомобилем;
    \item \textbf{Враги:} Разнообразные типы летательных средств,
		от лёгких дронов до тяжёлых бомбардировщиков;
    \item \textbf{Время:} Каждый игровой раунд ведется время игры
		для отслежывания наибыстрейшего игрока для определения победителя.
\end{itemize}

\subsection{Визуальный стиль}
Игра выполнена в стиле 2.5D с акцентом на детализированные модели автомобиля
и летательных средств.

