\chapter{РАЗДЕЛ АНАЛИЗА И ИССЛЕДОВАНИЙ}

\section{Анализ предметной области}

Сравнительный анализ аналогов разрабатываемого мобильного приложения "Очередь"
позволяет выявить и оценить существующие решения в данной области
и определить их преимущества и недостатки.
Ниже представлен анализ нескольких аналогичных приложений:

\begin{itemize}
	\item \textbf{Qminder:} Приложение Qminder предназначено
		для управления очередями в различных сферах,
		включая образование (рис.~\ref{fig:an:qminder}).
		Оно предлагает возможность виртуального ожидания
		в очереди через мобильное устройство,
		уведомления о статусе очереди и т.д.
		Однако некоторые пользователи отмечают сложность в настройке
		и использовании интерфейса.
	\item \textbf{WaitWhile:} WaitWhile также позволяет организовывать
		очереди и уведомлять клиентов о статусе (рис.~\ref{fig:an:waitwhile}).
		Пользователи отмечают простоту использования
		и настраиваемые опции уведомлений.
		Однако интеграция с учебными заведениями может быть ограничена.
\end{itemize}

\begin{image}
	\includegrph{qminder}
	\caption{Приложение Qminder}
	\label{fig:an:qminder}
\end{image}

\begin{image}
	\includegrph{waitwhile}
	\caption{Приложение WaitWhile}
	\label{fig:an:waitwhile}
\end{image}

В сравнении с вышеупомянутыми приложениями,
разрабатываемое приложение "Очередь" будет ориентировано
на специфические потребности учебных заведений,
обеспечивая простоту использования, гибкость настройки
и оптимизацию процесса управления очередностью как для преподавателей,
так и для студентов.

\section{Функциональные истории}

Пользовательские истории являются важным инструментом
при разработке программного обеспечения, в том числе и мобильных приложений.
Они помогают команде разработчиков и заказчику точно определить требования
к продукту и обеспечить его соответствие ожиданиям пользователей.

\begin{itemize}
	\item \textbf{Как преподаватель}, я хочу создавать новые очереди
		для приема студентов, чтобы организовать процесс консультаций.
	\item \textbf{Как студент}, я хочу просматривать доступные очереди
		и записываться в них, чтобы получить помощь от преподавателей.
	\item \textbf{Как владельца очереди}, я хочу иметь возможность управлять
		пользователями и их правами доступа, чтобы обеспечить безопасность
		и эффективность системы.
	\item \textbf{Как преподаватель}, я хочу получать уведомления
		о новых запросах на консультацию, чтобы своевременно отвечать на них.
	\item \textbf{Как студент}, я хочу видеть свое место в очереди
		и примерное время ожидания, чтобы планировать свое время.
	\item \textbf{Как владельц очереди}, я хочу иметь возможность настраивать
		параметры каждой очереди, такие как максимальное количество студентов,
		время работы и т.д.,
		чтобы учитывать особенности каждого учебного заведения.
	\item \textbf{Как преподаватель}, я хочу иметь возможность отмечать
		студентов, которые были обслужены,
		чтобы поддерживать актуальную информацию о состоянии очереди.
	\item \textbf{Как студент}, я хочу отменять свою запись в очередь,
		если у меня изменятся планы,
		чтобы освободить место для других студентов.
	\item \textbf{Как владельц очереди}, я хочу иметь доступ к отчетам
		и статистике о работе приложения,
		чтобы анализировать его эффективность и делать необходимые улучшения.
	\item \textbf{Как студент}, я хочу иметь возможность оставить обратную
		связь о качестве обслуживания,
		чтобы помочь улучшить процесс консультаций и организацию очередей.
\end{itemize}

Каждая из этих пользовательских историй определяет конкретные требования
к функциональности мобильного приложения "Очередь"
и помогает сформулировать его основные возможности.

\section{Межэкранное взаимодействие}

Давайте рассмотрим межэкранные взаимодействия
в мобильном клиент-серверном приложении "Очередь",
предназначенном для организации очередности в учебных заведениях.

\begin{itemize}
   \item Экран авторизации:
		\begin{itemize}
			\item Пользователь вводит свои учетные данные (логин и пароль).
			\item Приложение отправляет запрос на сервер
				для проверки подлинности.
			\item В случае успешной аутентификации пользователь
				перенаправляется на главный экран приложения.
		\end{itemize}
   \item Главный экран:
		\begin{itemize}
			\item Пользователь может видеть доступные очереди
				и выбирать нужную.
			\item При выборе очереди приложение отправляет запрос
				на сервер для получения дополнительной информации о ней.
			\item Пользователь может удалить или создать новую очередь.
			\item Пользователь в строке поиска может
				искать необходимую ему очередь.
		\end{itemize}
   \item Экран деталей очереди:
		\begin{itemize}
			\item Пользователь может увидеть информацию о выбранной очереди,
				такую как свое место, места других пользователей и описание.
			\item Пользователь может добавить себя в очередь,
				нажав соответствующую кнопку.
			\item Приложение отправляет запрос на сервер
				для записи пользователя в очередь и получения подтверждения.
		\end{itemize}
   \item Экран владельца очереди:
		\begin{itemize}
			\item При наличии прав владельца очереди пользователь
				может управлять параметрами очередей,
				просматривать статистику и изменять очередь.
			\item Изменения, внесенные владельцем очереди,
				сохраняются на сервере и отображаются другим пользователям.
		\end{itemize}
\end{itemize}

В каждом из этих сценариев межэкранные взаимодействия включают отправку
запросов на сервер для получения или обновления данных,
а также отображение результата операции на мобильном устройстве пользователя.
Это обеспечивает плавное и эффективное взаимодействие
между клиентским и серверным компонентами приложения.

