\section*{\LARGE Выполнение практической работы}
\addcontentsline{toc}{section}{Выполнение практической работы}

\section{Настройте маршрутизатор R1\_ФАМИЛИЯ}

\subsection{Настройте маршрутизатор R1\_ФАМИЛИЯ}

Загрузите следующий конфигурационный скрипт на R1\_ФАМИЛИЯ

\begin{verbatim}
enable
configure terminal
hostname R1_BONDAR
no ip domain lookup
ip dhcp excluded-address 192.168.13.1 192.168.13.9
ip dhcp excluded-address 192.168.13.201 192.168.13.202
!
ip dhcp pool Students
 network 192.168.13.0 255.255.255.0
 default-router 192.168.13.1
 domain-name CCNA2.Lab-11.6.1
!
interface Loopback0
 ip address 10.10.1.1 255.255.255.0
!
interface GigabitEthernet0/0/1
 description Link to S1
 ip dhcp relay information trusted
 ip address 192.168.13.1 255.255.255.0
 no shutdown
!
line con 0
 logging synchronous
 exec-timeout 0 0
\end{verbatim}

Проверьте конфигурацию сетевых интерфейсов на R1\_ФАМИЛИЯ.

\begin{verbatim}
show ip interface brief
\end{verbatim}

\begin{image}
	\includegrph{Screenshot from 2024-03-19 21-15-04}
	\caption{Результат комадны show ip interface brief}
\end{image}

Убедитесь, что IP-адресация и интерфейсы находятся
в состоянии up / up (при необходимости устраните неполадки).

\subsection{Настройка и проверка основных параметров коммутатора}

Настройте имя хоста для коммутаторов S1 и S2.

\begin{verbatim}
config t
hostname S1  // S1
hostname S2  // S2
\end{verbatim}

Запретите нежелательный поиск в DNS.

\begin{verbatim}
no ip domain-lookup
\end{verbatim}

Настройте описания интерфейса для портов, которые используются в S1 и S2.

\begin{verbatim}
// S1
interface f0/1
description Link to S2
interface f0/5
description Link to R1
interface f0/6
description Link to PC-A

// S2
interface f0/1
description Link to S1
interface f0/18
description Link to PC-B
\end{verbatim}

Установите для шлюза по умолчанию для VLAN управления значение 192.168.13.1
на обоих коммутаторах.

\begin{verbatim}
ip default-gateway 192.168.13.1
\end{verbatim}

\begin{image}
	\includegrph{Screenshot from 2024-03-19 21-22-25}
	\caption{Конфигурация коммутаторов}
\end{image}

\section{Настройка сетей VLAN на коммутаторах}

\subsection{Сконфигруриуйте VLAN 13}

Добавьте VLAN 13 на S1 и S2 и назовите VLAN - Management.

\begin{verbatim}
vlan 13
name Management
\end{verbatim}

\subsection{Сконфигруриуйте SVI для VLAN 13}

Настройте IP-адрес в соответствии с таблицей адресации для SVI для VLAN 13
на S1 и S2. Включите интерфейсы SVI и предоставьте описание для интерфейса.

\begin{verbatim}
interface vlan 13
ip address 192.168.13.201 255.255.255.0  // S1
ip address 192.168.13.202 255.255.255.0  // S2
description Management SVI
no shutdown
\end{verbatim}

\subsection{Настройте VLAN 333 с именем Native на S1 и S2}

\begin{verbatim}
vlan 333
name Native
\end{verbatim}

\subsection{Настройте VLAN 999 с именем ParkingLot на S1 и S2}

\begin{verbatim}
vlan 999
name ParkingLot
\end{verbatim}

\begin{image}
	\includegrph{Screenshot from 2024-03-19 21-31-43}
	\caption{Настроеные vlan коммутаторов}
\end{image}

\section{Настройки безопасности коммутатора}

\subsection{Релизация магистральных соединений 802.1Q}

Настройте все магистральные порты Fa0/1 на обоих коммутаторах
для использования VLAN 333 в качестве native VLAN.

\begin{verbatim}
interface f0/1
switchport mode trunk
switchport trunk native vlan 333
\end{verbatim}

Убедитесь, что режим транкинга успешно настроен на всех коммутаторах
с помощью команды \texttt{show interface trunk} на обоих коммутаторах.

\begin{image}
	\includegrph{Screenshot from 2024-03-19 21-42-37}
	\caption{Результат комадны show interface trunk}
\end{image}

Отключить согласование DTP F0/1 на S1 и S2.

\begin{verbatim}
interface f0/1
switchport nonegotiate
\end{verbatim}

Проверьте с помощью команды \texttt{show interfaces}.

\begin{image}
	\includegrph{Screenshot from 2024-03-19 21-44-01}
	\caption{Результат комадны show interface}
\end{image}

\subsection{Настройка портов доступа}

На S1 настройте F0/5 и F0/6 в качестве портов доступа и свяжите их с VLAN 13.

\begin{verbatim}
interface range f0/5 - 6
switchport mode access
switchport access vlan 13
\end{verbatim}

На S2 настройте порт доступа Fa0/18 и свяжите его с VLAN 13.

\begin{verbatim}
interface f0/18
switchport mode access
switchport access vlan 13
\end{verbatim}

\begin{image}
	\includegrph{Screenshot from 2024-03-19 21-45-26}
	\caption{Настроеные vlan коммутаторов}
\end{image}


\subsection{Безопасность неиспользуемых портов коммутатора}

На S1 и S2 переместите неиспользуемые порты из VLAN 1 в VLAN 999
и отключите неиспользуемые порты.

\begin{verbatim}
interface range f0/2-4 , f0/7-24, g0/1-2  // S1
interface range f0/2-17 , f0/19-24, g0/1-2  // S2
switchport mode access
switchport access vlan 999
shutdown
\end{verbatim}

Убедитесь, что неиспользуемые порты отключены и связаны с VLAN 999,
введя команду \texttt{show interfaces status}.

\begin{image}
	\includegrph{Screenshot from 2024-03-19 21-46-40}
	\caption{Результат комадны show interface status}
\end{image}

\subsection{Документирование и реализация функций безопасности порта}

Интерфейсы F0/6 на S1 и F0/18 на S2 настроены как порты доступа.
На этом шаге вы также настроите безопасность портов
на этих двух портах доступа.

На S1 введите команду\texttt{show port-security interface f0/6} 
для отображения настроек по умолчанию безопасности порта для интерфейса F0/6.

\begin{image}
	\includegrph{Screenshot from 2024-03-19 21-51-51}
	\caption{Результат комадны show port-security interface f0/6}
\end{image}

На S1 включите защиту порта на F0/6 со следующими настройками:

\begin{itemize}
	\item Максимальное количество записей MAC-адресов: 3
	\item Режим безопасности: restrict
	\item Aging time: 60 мин.
	\item Aging type: неактивный
\end{itemize}

\begin{verbatim}
interface f0/6
switchport port-security
switchport port-security maximum 3
switchport port-security violation restrict
switchport port-security aging time 60
switchport port-security aging type inactivity
\end{verbatim}

Проверьте настройки защиты порта (port-security) на S1 для интерфейса F0/6.
Далее просмотрите выходные данные команды \texttt{show port-security address}.

\begin{verbatim}
show port-security interface f0/6
\end{verbatim}

\begin{verbatim}
show port-security address
\end{verbatim}

\begin{image}
	\includegrph{Screenshot from 2024-03-19 21-55-10}
	\caption{Результат комадны show port-security address}
\end{image}

Включите безопасность порта для F0/18 на S2.
Настройте каждый активный порт доступа таким образом,
чтобы он автоматически добавлял адреса МАС, изученные на этом порту,
в текущую конфигурацию.

\begin{verbatim}
interface f0/18
switchport port-security
switchport port-security mac-address sticky
\end{verbatim}

Настройте следующие параметры безопасности порта на S2 F0/18:

\begin{itemize}
	\item Максимальное количество записей MAC-адресов: 2
	\item Тип безопасности: Protect
	\item Aging time: 60 мин.
\end{itemize}

\begin{verbatim}
interface f0/18
switchport port-security aging time 60
switchport port-security maximum 2
switchport port-security violation protect
\end{verbatim}

Проверьте настройки защиты порта (port-security)
на S2 для интерфейса F0/18. Далее просмотрите выходные
данные команды \texttt{show port-security address}.

\begin{verbatim}
show port-security interface f0/18
\end{verbatim}

\begin{verbatim}
show port-security address
\end{verbatim}

\begin{image}
	\includegrph{Screenshot from 2024-03-19 21-57-13}
	\caption{Результат комадны show port-security address}
\end{image}

\subsection{Реализовать безопасность DHCP snooping}

На S2 включите DHCP snooping и настройте DHCP snooping во VLAN X+10.

\begin{verbatim}
ip dhcp snooping
ip dhcp snooping vlan 13
\end{verbatim}

Настройте магистральные порты на S2 как доверенные порты.

\begin{verbatim}
interface f0/1
ip dhcp snooping trust
\end{verbatim}

Ограничьте ненадежный порт Fa0/18 на S2 пятью DHCP-пакетами в секунду.

\begin{verbatim}
interface f0/18
ip dhcp snooping limit rate 5
\end{verbatim}

Проверьте DHCP Snooping на S2 с помощью команды show ip dhcp snooping.

\begin{verbatim}
show ip dhcp snooping
\end{verbatim}

\begin{image}
	\includegrph{Screenshot from 2024-03-19 22-02-03}
	\caption{Результат комадны show ip dhcp snooping}
\end{image}

В командной строке на PC-B освободите, а затем обновите IP-адрес.

\begin{verbatim}
C:\Users\Student> ipconfig /release
C:\Users\Student> ipconfig /renew
\end{verbatim}

\begin{image}
	\includegrph{Screenshot from 2024-03-19 22-03-38}
	\caption{Результат комадны ipconfig}
\end{image}

Проверьте привязку отслеживания DHCP
с помощью команды \texttt{show ip dhcp snooping binding}.

\begin{image}
	\includegrph{Screenshot from 2024-03-19 22-04-03}
	\caption{Результат комадны show ip dhcp snooping binding}
\end{image}

\subsection{Реализация PortFast и BPDU Guard}

Настройте PortFast на всех портах доступа,
которые используются на обоих коммутаторах.

\begin{verbatim}
interface range f0/5 - 6  // S1
interface f0/18  // S2
spanning-tree portfast
\end{verbatim}

Включите защиту BPDU на портах доступа VLAN 13 для S1 и S2,
подключенных к PC-A и PC-B.

\begin{verbatim}
interface f0/6  // S1
interface f0/18  // S2
spanning-tree bpduguard enable
\end{verbatim}

Убедитесь, что защита BPDU и PortFast включены на соответствующих портах
с помощью команды \texttt{show spanning-tree interface f0/6 detail}.

\begin{verbatim}
show spanning-tree interface f0/6 detail
\end{verbatim}

\begin{image}
	\includegrph{Screenshot from 2024-03-19 22-06-33}
	\caption{Результат комадны show spanning-tree interface f0/6 detail}
\end{image}

\begin{image}
	\includegrph{Screenshot from 2024-03-19 22-07-32}
	\caption{Результат комадны show spanning-tree interface f0/18 detail}
\end{image}



\subsection{Проверьте наличие сквозного подключения}

Отправьте эхо-запрос между всеми устройствами в таблице IP-адресации. 

\begin{image}
	\includegrph{Screenshot from 2024-03-19 22-13-08}
	\caption{Отправка эхо-запросов между всеми устройствами}
\end{image}

\section{Ответы на контрольные вопросы}

\subsection{Для чего необходимо обеспечить безопасность портов 
коммутатора? Что произойдет, если к порту с включенной 
безопасностью подключают более одного устройства и почему?}

Обеспечение безопасности портов коммутатора имеет ряд важных 
причин:

\begin{itemize}
	\item защита от несанкционированного доступа;
	\item защита от атак;
	\item контроль трафика;
	\item повышение устойчивости сети.
\end{itemize}

Если активный порт настроен с помощью команды switchport port-
security и к этому порту подключено более одного устройства, порт перейдет 
в состояние error-disabled.

\subsection{Какое минимальное и максимальное количество MAC-адресов 
может быть разрешено на одном порту коммутатора? Опишите 
все существующие способы изучения MAC-адресов на 
коммутаторе}

Для определения максимального числа MAC адресов, разрешенных для 
конкретного порта, используется команда:

\begin{verbatim}
Switch(config-if)# switchport port-security maximum ?
\end{verbatim}

Значение безопасности порта по умолчанию равно 1. Максимальное 
количество защищенных MAC-адресов, которые можно настроить, зависит 
от коммутатора и IOS.

Коммутатор может быть настроен на изучение MAC-адресов на 
защищенном порту одним из трех способов:

\begin{itemize}
	\item Вручную
	\item Динамически изученный
	\item Динамически изученный sticky MAC адрес
\end{itemize}

\subsection{Опишите существующие типы устаревания безопасности порта. 
Каким образом можно активировать отключенный по ошибке 
порт коммутатора?}

Для каждого порта поддерживается два типа старения:

\begin{itemize}
	\item Абсолютный --- защищенные адреса порта удаляются по истечении 
		указанного времени устаревания.
	\item По таймеру неактивности --- безопасные адреса на порту 
		удаляются, только если они неактивны в течение указанного 
		времени.
\end{itemize}

Когда защищенный порт находится в состоянии отключения по 
ошибке, администратор должен повторно включить его, используя сначала 
команду shutdown, затем используя команду no shutdown, чтобы сделать 
порт работоспособным.

\subsection{Дайте характеристику режимам нарушения безопасности порта. 
В чем заключается опасность включенного протокола 
согласования DTP?}

Режимы нарушения безопасности порта:
 
\begin{itemize}
	\item Защита
	\item Ограничение
	\item Выключение
\end{itemize}

Подмена сообщений DTP от атакующего хоста, чтобы заставить 
коммутатор войти в режим транкинга. Отсюда злоумышленник может 
отправлять трафик, помеченный целевой VLAN, а затем коммутатор 
доставляет пакеты в пункт назначения.

\subsection{Опишите суть технологии DHCP Snooping. Для чего может 
понадобиться динамиеская проверка ARP?}

DHCP Snooping определяет, является ли DHCP сообщение от 
административно сконфигурированных доверенного или ненадежного 
источника. Затем он фильтрует сообщения DHCP и объем DHCP трафика из 
ненадежных источников.\par
В типичной атаке ARP злоумышленник может отправлять 
незапрошенные ответы ARP другим узлам в подсети с MAC-адресом 
субъекта угрозы и IP-адресом шлюза по умолчанию. Чтобы предотвратить 
подделку ARP и вызванное ею отравление ARP, коммутатор должен 
обеспечить передачу только действительных запросов и ответов ARP. 
Динамическая проверка ARP (DAI) требует отслеживания DHCP и 
помогает предотвратить атаки ARP.

\subsection{Перечислите рекомендации по настройке портов с помощью 
динамической проверки ARP. Почему необходимо включать 
функции BPDU Guard И PortFast?}

Рекомендации по настройке портов с помощью DAI:

\begin{itemize}
	\item Включить отслеживание DHCP на глобальном уровне.
	\item Включите отслеживание DHCP на выбранных VLAN.
	\item Включите DAI на выбранных VLAN.
	\item Настроить доверенные интерфейсы для отслеживания DHCP и 
		проверки ARP.
\end{itemize}

Чтобы нейтрализовать атаки манипуляций с протоколом STP, 
используйте средства защиты PortFast и Bridge Protocol Data Unit (BPDU).

\subsection{Какие шаги необходимо предпринять для устранения угрозы 
VLAN Hopping?}

Шаги, чтобы нейтрализовать атаки VLAN Hopping:
Отключите согласование DTP (автоматические магистральные 
каналы) на немагистральных портах с помощью команды 
интерфейсной настройки switchport mode access.
Отключите неиспользуемые порты и назначьте их 
неиспользуемой VLAN.\par
Вручную включите магистральный канал на магистральном 
порту с помощью команды интерфейсной настройки switchport 
mode trunk.\par
Отключите согласование DTP (автоматические магистральные 
каналы) на немагистральных портах с помощью команды 
интерфейсной настройки switchport mode access.
Установите для native VLAN, VLAN, отличную от VLAN 1, с 
помощью команды \verb|switchport trunk native vlan vlan_number command|.

\subsection{Что рекомендуется сделать при использовании сети native 
VLAN? Какие два типа портов коммутаторов используются на 
коммутаторах Cisco в составе средств защиты от атак DHCP 
Snooping?}

Установить для native VLAN, VLAN, отличную от VLAN 1, с помощью 
команды \verb|switchport trunk native vlan vlan_number command|.\par
Доверенные порты DHCP --- порты коммутатора, подключенные 
к восходящим DHCP-серверам.\par
Недоверенные порты --- порты коммутатора, которые служат для 
подключения узлов и которые не должны использоваться для 
сообщений сервера DHCP.

\subsection{Почему устройства уровня 2 считаются самым слабым звеном в 
инфраструктуре безопасности компании? Где хранятся 
динамически определяемые MAC-адреса, когда включена 
функция sticky learning?}

Устройства уровня 2 считаются одними из наиболее уязвимых звеньев 
в инфраструктуре безопасности компании по нескольким причинам:

\begin{itemize}
	\item Отсутствие фильтрации трафика.
	\item Отсутствие средств защиты на уровне 2.
	\item Отсутствие шифрования.
\end{itemize}

Когда включена функция sticky learning, динамически определяемые 
MAC-адреса хранятся в таблице MAC-адресов коммутатора.

